%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Automatisering van IPv6-ondersteuning in netwerken voor multi-tenant gebouwen: onderzoek en implementatie.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Wout De Temmerman}
\email{wout.detemmerman@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{N. Verslycken (SmartEye, \href{mailto:nicky.verslycken@smarteye.eu}{nicky.verslycken@smarteye.eu})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System And Network Administrator}
\keywords{IPv6, Dual-Stack, Netwerken, multi-tenant}

\begin{document}

\begin{abstract}
SmartEye beheert meer dan 700 netwerklocaties, waaronder particuliere kotuitbaters, studentenvoorzieningen zoals Upkot en Xior, 
en onderwijsinstellingen zoals HoGent en Artevelde. Deze diversiteit aan infrastructuur maakt het uitrollen van netwerkupgrades uitdagend, 
vooral omdat elk type netwerkapparatuur een verschillende configuratie vereist. 
Met de geplande overgang naar IPv6 staat SmartEye voor de taak om hun netwerken toekomstbestendig te maken met een geautomatiseerde oplossing. 
Hiervoor willen ze gebruik maken van Ansible Playbooks, maar er is nog onvoldoende duidelijkheid over wat er nodig is om een goed werkend playbook op te stellen dat aan al hun eisen voldoet.
\\

Dit onderzoek richt zich op het scheppen van duidelijkheid over wat er allemaal nodig is bij het opstellen van een Ansible Playbook, 
voor de ondersteuning van IPv6 in verschillende netwerkinfrastructuren. Het doel is om de vereisten en best practices in kaart te brengen, 
mogelijke knelpunten te identificeren en te onderzoeken welke netwerkapparaten extra aandacht nodig hebben wat betreft compatibiliteit. 
Specifieke aandacht wordt besteed aan apparatuur zoals Cisco en MikroTik, aangezien deze verschillende configuratieprotocollen vereisen. 
Ook wordt onderzocht hoe foutbestendigheid en veiligheid kunnen worden ingebouwd in het playbook, 
zodat bestaande netwerken niet worden verstoord tijdens de migratie naar een dual-stack omgeving.
\\

Tijdens het onderzoek wordt er een laboratoriumomgeving opgezet waarin de playbooks kunnen worden ontwikkeld en getest. 
Hier kunnen configuraties worden gesimuleerd en kunnen problemen vroegtijdig worden opgespoord en opgelost. 
Daarnaast zal de overgang naar IPv6 voor de eigen backbone van SmartEye worden gebruikt als proefproject om te testen hoe schaalbaar en effectief de playbooks zijn. 
Door deze aanpak wordt een blauwdruk ontwikkeld die kan dienen voor de verdere uitrol van IPv6 binnen alle beheerde netwerken van SmartEye.
\\

Dit onderzoek levert een praktische handleiding en aanbevelingen op voor het opstellen van effectieve en robuuste Ansible Playbooks, 
waarbij de nadruk ligt op compatibiliteit, foutbestendigheid en schaalbaarheid.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\nocite{*}
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}